\textbf{Ejemplo 3}\\
Hallar el valor presente de la siguiente serie con una tasa del 5\% periodo anual mes vencido, utilizando dos formas para resolverlo.\\

%imagen 4
\begin{center}
	\includegraphics[height=4.0cm]{6_Capitulo/img/ejemplos/6_5}
\end{center}

\textbf{Solución:}

\begin{center}
	\textbf{Primera forma:}
\end{center}

%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.4}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN PERIODO FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}                                                                                                                            \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$Pf=0 \textit{ pav}$}                                                                                                                                                                    \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                                                            \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}R=800{.}000 COP \hspace{2 cm}$} & $i=5\%\textit{ pav}$                                                                                                                     \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$L=  200{.}000COP$}                           & $n_1=2\textit{ pav}$                                                                                                                     \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$VP= ?COP $}                                  & $n_2=6\textit{ pav}$                                                                                                                     \\\hline

		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
		%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES


		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                                                                                                           \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.4]{6_Capitulo/ejemplos/3/Capitulo6Ejemplo3a.pdf} }

		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA

		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                                                             \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS

		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i})+\frac{L}{i}[\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}-n(1+i)^{-n}] \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente gradiente aritmético}$}                                             \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de una serie unifrome vencida}$}                                                                                    \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$P=F(1+i)^{-n} \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente dado un valor futuro}$}                                                                                                            \\ \hline

		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                                                               \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=  800{.}000COP(\frac{1-(1+0.05)^{-2}}{0.05})+[  800{.}000COP(\frac{1-(1+0.05)^{-6}}{0.05})+\frac{ COP 200{.}000}{0.05}[\frac{1-(1+0.05)^{-6}}{0.05}-6(1+0.05)^{-6}]]$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$*(1+0.05)^{-2}$}\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP= 7{.}341{.}634 \textit{  COP }$}                                                                                                                                                       \\ \hline


		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                                                           \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{\textbf{$\textit{El valor presente de la serie es 7{.}341{.}634  COP }$}}
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 3.1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\clearpage

\begin{center}
	\textbf{Segunda forma:}
\end{center}

%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.4}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN PERIODO FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}                                                                                                                                                            \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$pf=0 \textit{ pav}$}                                                                                                                                                                                                    \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                                                                                            \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}R=  800{.}000COP\hspace{2 cm}$} & $i=5\%\textit{ pav}$                                                                                                                                                     \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$L=  200{.}000COP$}                           & $n_1=3\textit{ pav}$                                                                                                                                                     \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$VP=? COP $}                                  & $n_2=5\textit{ pav}$                                                                                                                                                     \\\hline

		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
		%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES


		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                                                                                                                                           \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.4]{6_Capitulo/ejemplos/3/Capitulo6Ejemplo3b.pdf} }

		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA

		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                                                                                             \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS

		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i})+\frac{L}{i}[\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}-n(1+i)^{-n}] \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente gradiente aritmético}$}                                                                             \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de una serie unifrome vencida}$}                                                                                                                    \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$P=F(1+i)^{-n} \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente dado un valor futuro}$}                                                                                                                                            \\ \hline

		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                                                                                               \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{Podemos suponer que el gradiente empieza en el periodo 3; así su primer pago será de   1{.}000{.}000COP, y tendrá 5 periodos.}                                                                                     \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=  800{.}000COP(\frac{1-(1+0.05)^{-3}}{0.05})+[  1{.}000{.}000COP(\frac{1-(1+0.05)^{-5}}{0.05})+\frac{  200{.}000COP}{0.05}[\frac{1-(1+0.05)^{-5}}{0.05}-6(1+0.05)^{-6}]]$} \\
		\multicolumn{3}{||c|}{$*(1+0.05)^{-3}\hspace{0.2 cm}\textit{Ec. eqv.}$}\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP= 7{.}341{.}634 \textit{  COP }$}                                                                                                                                                                                       \\ \hline


		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                                                                                           \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{\textbf{$\textit{El valor presente de la serie es  7{.}341{.}634 COP }$}}
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 3.2 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%\begin{itemize}
	%\item a. Diagrama de flujo:
	      %\begin{center}
		      %\includegraphics[height=4cm]{6_Capitulo/img/ejemplos/6_5_2}
	      %\end{center}
%
%	      \textbf{(a) Primera forma para resolver el ejercicio:}\\
%	      Entonces, el VP es igual a la suma del VP de la serie uniforme vencida en donde R= COP 800{.}000; $n_{1}$=2 pav; i=5\% pav; más: el VP del gradiente aritmético, en donde L= COP 200{.}; $n_{2}$=6 pav, del período 8 al 2; i =5 \% pav en el período focal parcial en n=2 pav; trasladada por la fórmula $P=F(1+i)^{-n}$ del período 2 al período 0. \\
%	      \\
%	      \begin{center}
%		      \includegraphics[height=4cm]{6_Capitulo/img/ejemplos/6_5_3}
%%	      \end{center}
%
%	      \textbf{(b)Segunda forma para resolver el ejercicio:}\\
%	      El VP es igual a la suma del VP de la serie uniforme en donde R= COP 800{.}000; $n_{1}$=3 pav; i=5\% pav; más: el VP del gradiente aritmético, en donde L= COP 200{.}000; $n_{2}$=5 pav; i =5 \% pav en la "período focal parcial de n=3 pav; trasportada por la fórmula $P=F(1+i)^{-n}$\ del período 3 al período 0.\\
%
%	\item b. Declaración de variables: \\
%	      Para la primera forma de resolver el ejercicio: \\
%	      R=  COP 800{.}000\\
%	      L =  COP 200{.}000\\
%	      i = 5\% pav\\
%	      $n_{1}$ = 2pav\\
%	      $n_{2}$ = 6pav \\
%	      VP= COP ?\\
%	      Para la segunda forma de resolver el ejercicio:\\
%	      R=  COP 800{.}000\\
%	      L =  COP 200{.}000\\
%	      i = 5\% pav\\
%	      $n_{1}$ = 3pav\\
%	      $n_{2}$ = 5pav \\
%	      VP= COP ?\\
%	\item c. Declaración de fórmulas:\\
%	      $VP=R\frac{(1+i)^n-i}{i}+\frac{L}{i}[\frac{(1+i)^n-i}{i}-n(1+i)^{-n}]$\hspace{4pt} \textit{VP del gradiente aritmético}\\
%	      $VP=R\hspace{3 pt}\frac{(1-(1+i)^{-n})}{i}$ \hspace{100pt} \textit{Valor presente de una serie uniforme vencida}\\
%	      $P=F(1+i)^{-n}$ \hspace{116pt} \textit{Valor presente dado un valor futuro}\\
%
%	\item d. Reemplazando la fórmula\\
%	      Primera forma: considere que el gradiente se inicia en el período 2; entonces su primer pago será de  COP 800{.}000 (el que está en 3); los otros pagos de  COP 800{.}000 ubicados en 1 y 2 forman una serie uniforme vencida:\\
%
%	      El período focal es en n=0.
%	      Entonces, el VP= a la suma del VP de la serie uniforme en donde R= COP 800{.}000; n=2 pav; i=5\% pav; más: el VP del gradiente aritmético, en donde L= COP 200{.}000; n=6 pav; i =5 \% pav en la período focal parcial de n=2 pav; trasportada por la fórmula $P=F(1+i)^{-n}$ del período 2 al período 0. \\
%
%	      $VP =  COP 800{.}000 \hspace {3pt} \frac{1-(1+0.05)^{-2}}{0,05} + [800{.}000\frac{1-(1+0.05)^{-6}}{0,05}+\frac{200{.}000}{0,05}[\frac{1-(1+0.05)^{-6}}{0,05}-6*(1+0,05)^{-6}]](1+0,05)^{-2}$ \hspace{35pt} \textit{Ecuación de equivalencia para Pf en 0 pav}\\
%
%	      Segunda forma: Suponga que el gradiente empieza en el periodo 3; así su primer pago será de  COP 1{.}000, y tendrá 5 periodos.\\
%	      $VP =  COP 800{.}000 \hspace{3pt} \frac{1-(1+0.05)^{-3}}{0,05}+[1{.}000\frac{1-(1+0.05)^{-5}}{0,05}+\frac{200{.}000}{0,05}[\frac{1-(1+0.05)^{-5}}{0,05}]*(1+0,05)^{-3}$ \\ \textit{Ecuación de equivalencia}\\
%	\item e. Respuesta:\\
%	      Por consiguiente, valor presente de la serie a un interés del 5\%pmv es de  COP 7{.}342
%\end{itemize}%%
